\chapter{Anteproyecto}
\section{Introducción}
Internet of Things (IoT) representa una de las tecnologías más importantes de este
siglo. Son una red de sensores y dispositivos interconectados donde la recopilación de
información sobre nuestro mundo y nuestro entorno se realiza con un alto grado de
granularidad. De hecho, ese conocimiento detallado mejorará la eficiencia y ofrecerá
avances servicios en una amplia gama de dominios de aplicaciones, incluida la atención
médica generalizada y la ciudad inteligente servicios y los accesos a información sensible
por medio de biometría. Sin embargo, esta tecnología permite que los datos se vuelvan
más invisibles, densos y omnipresentes lo que da lugar a graves problemas de seguridad
y privacidad. Unas de las tecnologías que está utilizando este concepto son los sistemas
de acceso por medio de biometría, donde la autenticación que realiza un usuario es sin
más la toma de información que sube a una base de datos remota y la compara con los
posibles candidatos retornando un resultado que permita ejecutar una acción, pero esta
información que viaja por varios puntos puede ser vulnerables a ataques de robo de
información lo que provoca que estos sistemas tengan un punto de quiebre y que logre
reducir su demanda.
Este proyecto busca dar una solución a este problema de seguridad basándose en
una tecnología relativamente nueva denominada blockchain, la cual está estrechamente
relacionada al tratamiento de monedas virtuales, pero, más allá de este campo de acción,
esta tecnología permite construir una red donde la información esta descentralizada y
altamente protegida debido a sus algoritmos que toman estados anteriores de otras
transacciones para construir nuevos bloques, con esto se logra evitar exponer la
información de las personas que realizan autenticación mediante los dispositivos de
acceso biométricos que para este proyecto sea reconocimiento facial.
\newpage
\section{Título y definición del problema de investigación}
Integración de blockchain para el control de acceso a un área
restringida por medio de sistemas biómetricos.

\section{Estudio del problema de investigación}
\subsection{Planteamiento del problema}
El acceso a la información de diferentes dispositivos se ha convertido en una
corriente principal hoy en día, por lo que se requieren métodos adecuados para garantizar
su integridad. La seguridad en lugares que poseen acceso a la información de un banco,
las finanzas de una empresa, entre otras, es una de las cuestiones más importantes a
considerar actualmente, como consecuencia de la importancia que se le otorga a los
datos sensibles de los usuarios. Los sistemas de autenticación actuales como los
sistemas biométricos son vulnerables en cuanto a la seguridad de los datos, ya que hacen
uso de una arquitectura IoT basada en protocolos de comunicación, encargados de
transmitir la información de acceso de usuarios a servicios en la nube, cuyo objetivo final
es la persistencia de la transacción en una base de datos. Este tipo de arquitectura suscita
a la extracción y robo de la información gracias a la evolución tecnológica en técnicas de
hacking en sistemas de almacenamiento como el descrito. Otra de las falencias de estos
sistemas es la pérdida de información debido a varios factores como el suministro de
energía o la pérdida de conexión de red, imposibilitando el acceso del usuario y
provocando una nueva autenticación para validar dicha información.
Al verse afectada la seguridad en un sistema de acceso, en este caso sistemas
biométricos basados en reconocimiento facial, se da origen a la pérdida de aceptación y
demanda en el mercado, dando como resultado un sistema poco confiable. Haciendo uso
de una base de datos de carácter distribuido donde la encriptación y la inviolabilidad del
sistema sea una de sus mayores características, se propone una solución al problema de
seguridad que enfrentan los sistemas de acceso biométricos a través del uso
de tecnología blockchain, la cual permite construir soluciones de identificación digital que
además de destacar por su seguridad, simplifica cualquier transacción a través de la red.

\subsection{Formulación del problema}
¿De qué manera puede la tecnología blockchain colaborar en la seguridad de
sistemas de acceso biométricos con reconocimiento facial?

\subsection{Sistematización del problema}
\begin{itemize}
	\item ¿Es posible que la tecnología blockchain pueda mejorar la seguridad de los datos
	al momento de realizar transacciones generadas por sistemas de acceso
	biométrico?
	\item ¿Puede blockchain mejorar la seguridad en sistemas de control de seguridad y
	acceso?
\end{itemize}
\newpage
\section{Objetivos de la investigación}
\subsection{Objetivo general}
Diseñar un prototipo para el control de acceso a un área restringida por medio de
reconocimiento facial aplicando el concepto  blockchain para garantizar la seguridad y persistencia de la información.
\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
	\item Diseñar un sistema de reconocimiento facial para el control de acceso a un área
	restringida mediante el uso de una cámara, un sistema embebido (RASPBERRY
	PI) y python (OpenCV).
	\item Construir una cadena descentralizada blockchain para la inserción de información
	no modificable mediante el uso de un algoritmo hecho en python.
	\item Proponer la integración del sistema de acceso biométrico con blockchain,
	mediante un modelo de arquitectura para detallar el funcionamiento completo de
	una integración IoT-Blockchain.
	\item Evaluar la integridad y confidencialidad de la información de acceso en la
	integración de blockchain con IoT, mediante un análisis de los resultados
	obtenidos con el fin de justificar la implementación de esta arquitectura.
	
\end{itemize}
\newpage
\section{Justificación de la investigación}
\subsection{Justificación Práctica}
La rápida evolución de la tecnología blockchain e Internet de las cosas (IoT) se
está manifestando en nuestro día a día. La expansión de estas tecnologías permitirá
cambios antes inimaginables en las industrias. Pero para que esto suceda, la seguridad
ha de hacerlo también. Los dispositivos IoT exponen enormes cantidades de datos a
posibles violaciones de seguridad, por lo cual se hace importante buscar soluciones que
permitan asegurar la integridad y confiabilidad de la información.
Se plantea el desarrollo de la integración de blockchain  haciendo
uso de un algoritmo realizado en python, con el fin de que los datos suministrados por
un sistema de acceso biométrico con reconocimiento facial, hecho con un sistema
embebido (Raspberry PI), una cámara y python (OpenCV), sean almacenados de una
forma más segura. Se pretende realizar un análisis de la integridad y confiabilidad de la
información de acuerdo a los resultados, con el fin de justificar la integración de esta
arquitectura.
\section{Hipótesis del trabajo}
Utilizando la integración de la tecnología blockchain e IoT para sistemas de control
de acceso biométrico, se logrará aumentar la seguridad y confiabilidad de los datos de
las personas que realizan una autenticación mediante estos sistemas. Además se podrá
evidenciar con los resultados obtenidos, el éxito de esta implementación con respecto a
otros sistemas que no están diseñados bajo esta arquitectura.
\newpage
\section{Marco referencial}
\subsection{Marco teórico}
\subsubsection{Procesamiento Digital de Imágenes}
El procesamiento digital de imágenes es un campo de investigación abierto. El
constante progreso en esta área no ha sido por sí mismo, sino en conjunto con otras
áreas con las cuales está relacionada como las matemáticas, la computación, y el
conocimiento cada vez mayor de ciertos órganos del cuerpo humano que intervienen en
la percepción y en la manipulación de las imágenes. Aunado a esto, la inquietud del
hombre por imitar y usar ciertas características del ser humano como apoyo en la solución
de problemas\cite{url01}. El desarrollo de los métodos de procesamiento digital de imágenes tiene
su origen en dos áreas principales de aplicación: el mejoramiento de la información
pictórica para la interpretación humana, y el procesamiento de datos de la imagen para
la percepción de máquina autónoma en el que se incluyen etapas de transmisión y/o
almacenamiento de estos datos. La herramienta usada en el tratamiento digital de las
imágenes son las matemáticas; los conceptos que se verán son básicos. La computadora
y los algoritmos que se implementan sobre éstas también tienen un papel muy importante
en la manipulación de las imágenes \cite{digim2004} \cite{digim1991} \cite{digim2013}.
\subsubsection{Detección de rostros}
El reconocimiento facial basado en las características geométricas de una cara es
probablemente el método más intuitivo de reconocimiento facial. Uno de los primeros
sistemas de reconocimiento facial automatizado: puntos de marcador (posición de los
ojos, los oídos, la nariz) se utilizaron para construir un vector de características (distancia
entre los puntos, ángulo entre ellos). El reconocimiento se realizó mediante el cálculo de
la distancia euclídea entre vectores de características de una imagen de sonda y de
referencia. Tal método es robusto frente a cambios en la iluminación por su naturaleza,
pero tiene un gran inconveniente: el registro exacto de los puntos del marcador es
complicado, incluso con el estado de los algoritmos de arte. Un vector de características
22-dimensional se utilizó y experimentos sobre grandes conjuntos de datos han
demostrado, que las características geométricas por sí solos no llevan la información
suficiente para el reconocimiento facial.

\subsubsection{Reconocimiento facial (Patrones Binarios Locales)}
La idea básica de patrones binarios locales es resumir la estructura local de una
imagen mediante la comparación de cada píxel con su vecindario. Se toma un píxel como

el centro y el umbral de sus vecinos en contra. Si la intensidad del píxel central es mayor-
igual su vecino, a continuación, denotar con 1 y 0 en caso contrario. Se va a terminar con

un número binario para cada píxel, al igual 11001111. Así que con 8 píxeles circundantes
que va a terminar con 2 a la 8 combinaciones posibles, llamados patrones binarios locales
o, a veces referido como códigos de LBP. El primer operador LBP descrito en la literatura
en realidad usa un barrio fija 3 x 3 como muestra la siguiente figura.

Una descripción más formal del operador LBP se puede dar como:

Con (xc, yc) como pixel central con intensidad ic Y ip siendo la intensidad del pixel vecino.
Y s es la función definida como:

Esta descripción le permite capturar los detalles de grano muy fino en las imágenes. De
hecho, los autores fueron capaces de competir con el estado de los resultados de la
técnica para la clasificación de la textura. Poco después se publicó el operador se
observó, que un vecindario fijo deja de codificar datos que difieren en escala. Así que el
operador se extendió a usar un vecino. La idea es alinear un número arbitrario de vecinos
en un círculo con un radio variable, lo que permite capturar los vecinos presentados en la
siguiente figura:

El operador es una extensión de los códigos LBP originales, por lo que a veces se llama
LBP extendido (también conocida como Circular LBP). Si un punto de coordenadas en el
círculo no se corresponde con las coordenadas de imagen, interpolación el punto de LET.
La informática tiene un montón de esquemas de interpolación inteligentes, la aplicación
Open CV hace una interpolación bilineal:

Por definición el operador LBP es robusto frente a las transformaciones de escala de
grises monótonas. Podemos comprobar fácilmente esto mirando la imagen LBP de una
imagen modificada artificialmente como se muestra en la figura:

\subsubsection{Biometría}
El punto de partida de esta tecnología es que cada persona es única y puede ser
identificada por sus rasgos físicos intrínsecos o por su manera de comportarse. Aunque
ha demostrado con creces ser mucho más segura que otros sistemas de verificación
tradicionales como las contraseñas, dista de ser perfecta. Diversos estudios realizados
con la base de datos Labeled Faces in the Wild, de la Universidad de Massachusetts,
demuestran un índice de fiabilidad que ronda el 97\%. Su margen de error está en la
confusión de patrones físicos similares que tiene como consecuencia la interpretación de
falsos positiva o negativa.

“El resultado del reconocimiento facial por biometría es probabilístico, lo que quiere decir
que nos da un porcentaje de las posibilidades que existen de que la persona que se
intenta identificar sea la misma que tiene almacenada el sistema”, expone Xavier Codó,
director ejecutivo de Icar, una compañía especializada en verificación digital. “Aunque la
tecnología es cada vez más precisa, todavía puede fallar”.
El primer reto al que se enfrentan los sistemas biométricos es, por tanto, afinar sus
parámetros de reconocimiento, una tarea en la que el aprendizaje automático puede jugar
un papel fundamental. Pero, en ocasiones, los errores se producen por causas externas.
En 2015, Jan Krissler, un hacker alemán, consiguió recrear el iris de Angela Merkel,
presidenta de Alemania, utilizando una fotografía suya. El año anterior demostró ser
capaz de reproducir la huella digital de la ministra de defensa del país. “Debemos ser
conscientes de que el fraude siempre existirá”, lamenta Codó. “A medida que avanza la
tecnología, los piratas informáticos van inventando nuevas formas de hackearla, pero
cada vez disponemos de más métodos para prevenirlo”.
A pesar de todo, la acreditación biométrica siguen siendo una de las soluciones más
seguras que existen en la actualidad. Por este motivo, sectores como las
telecomunicaciones o el comercio electrónico la han adoptado en sus procesos. El
crecimiento es particularmente llamativo en el ámbito financiero. Un reciente estudio de
biometría elaborado por Goode Intelligence pronosticaba que, en los próximos dos años,
cerca de 160 millones de dispositivos contarán con reconocimiento biométrico para la
actividad bancaria.
Codó insiste en la comodidad, rapidez y eficiencia de este método de verificación y
recuerda que su fiabilidad crece si se combinan con otras medidas de seguridad como la
autenticación de documentos, la geolocalización o la analítica de redes sociales.
“Tecnologías como blockchain nos ayudarán a construir mejor los sistemas biométricos y
permitirán a los usuarios controlar sus datos personales de una forma más segura”,
afirma\cite{url03}.

\subsubsection{Blockchain}
Blockchain es una tecnología que permite la transferencia de datos digitales con
una codificación muy sofisticada y de una manera completamente segura. Sería como el
libro de asientos de contabilidad de una empresa en donde se registran todas las entradas
y salidas de dinero; en este caso hablamos de un libro de acontecimientos digitales.
Pero además, contribuye con una tremenda novedad: esta transferencia no requiere de
un intermediario centralizado que identifique y certifique la información, sino que está
distribuida en múltiples nodos independientes entre sí que la registran y la validan sin
necesidad de que haya confianza entre ellos. Una vez introducida, la información no
puede ser borrada, solo se podrán añadir nuevos registros, y no será legitimada a menos
que la mayoría de ellos se pongan de acuerdo para hacerlo.
Junto al nivel de seguridad que proporciona este sistema frente a hackeos, encontramos
otra enorme ventaja: aunque la red se cayera, con que solo uno de esos ordenadores o
nodos no lo hiciera, la información nunca se perdería o el servicio, según el caso del que
hablemos, seguiría funcionando.
Un ejemplo que ilustra la importancia de la red distribuida está en las redes sociales. Con
este sistema, blockchain eliminaría la centralización que imponen aplicaciones como
Facebook o Twitter a la hora de identificarnos o validar la procedencia de nuestros
mensajes, y la integridad de los mismos sería garantizada por la red de nodos \cite{url05}. 

\subsubsection{Principios del blockchain}
\begin{itemize}
	\item Bases de datos distribuidos:
	Cada parte en un blockchain tiene acceso a toda la base de datos y su historial
	completo. Ninguna de las partes controla los datos o la información. Cada parte puede
	verificar los registros de sus socios de transacciones directamente, sin un intermediario.
	\item Transmisión peer-to-peer:
	La comunicación ocurre directamente entre pares en lugar de a través de un nodo
	central. Cada nodo almacena y reenvía información a todos los otros nodos.
	\item Transparencia con seudónima:
	Cada transacción de su valor asociado es visible para cualquier persona que
	tenga acceso al sistema. Cada nodo o usuario en un blockchain tiene una dirección alfanumérica de más de 30 caracteres que lo identifica. Los usuarios pueden elegir
	permanecer en el anonimato o proporcionar una prueba de su identidad a otros. Las
	transacciones ocurren entre direcciones blockchain.
	\item Irreversibilidad de los registros:
	Una vez que se ingresa una transacción en la base de datos y las cuentas se
	actualizan, los registros no se pueden alterar, porque están vinculados a cada registro de
	transacción que venía antes de ellos (de ahí el término cadena). Se implementan diversos
	algoritmos y aplicaciones computacionales para garantizar que la grabación en la base
	de datos sea permanente, cronológicamente ordenada y disponible para todos los demás
	en la red.
	\item Lógica computacional:
	La naturaleza digital del ledger significa que las transacciones de blockchain
	pueden vincularse a la lógica computacional y, en esencia, programarse. Para que los
	usuarios puedan configurar algoritmos y reglas que automáticamente activen
	transacciones entre nodos. \cite{url06}
\end{itemize}

\subsubsection{Sistemas centralizados vs Sistemas descentralizados}
Por encima del hecho de que ofrecerá nuevas oportunidades, incluso es posible que la
convergencia entre cadena de bloques y IoT se convierta en una necesidad en algún
momento. Si continúa el paradigma de IoT actual (dispositivos conectados a través de un
servicio centralizado de almacenamiento y procesamiento en la nube), es probable que
los sistemas se vuelvan cada vez más inflados, ya que los volúmenes de datos, así como
la cantidad de dispositivos conectados, continúan aumentando.
Es probable que estos servicios en la nube se conviertan en cuellos de botella a medida
que aumenta la cantidad de datos que se bombean a través de ellos. Blockchains puede
remediar esto gracias a su naturaleza distribuida. En lugar de ser un centro de datos centralizado y costoso, una red de almacenamiento de datos blockchain se duplica entre
los cientos (o potencialmente miles, o millones) de computadoras y dispositivos que
componen la red. Esta gran cantidad de redundancia significa que los datos siempre
estarán a mano cuando sea necesario, reduciendo los tiempos de transferencia y lo que
significa que una falla del servidor no tendrá consecuencias para la actividad comercial.
Blockchain e IoT son ambas tecnologías que tienen grandes promesas de mantener.
Ambos ya están siendo ampliamente adoptados por la industria y el sector público, y
existe una gran cantidad de especulaciones sobre a dónde conducirá cada uno de ellos.
Combinarlos podría ser la clave para garantizar que se mantengan esas promesas y, al
mismo tiempo, minimizar los riesgos de seguridad y comerciales que van de la mano con
el cambio tecnológico\cite{url02}.

\subsection{Marco conceptual}
\subsubsection{Reconocimiento Facial con OpenCV}
La librería opencv cuenta con clases (Facerecognizer) que facilitan el trabajo a la
hora de hacer reconocimiento facial, la clase facerecongnizer implementa tres algoritmos:
EigenFaces, FisherFases y LBHP, podemos implementar el que mejor se ajuste a las
necesidades.
Para hacer reconocimiento facial se deben hacer tres cosas:
\begin{itemize}
	\item Entrenar el algoritmo con un conjuntos de rostros capturados de la persona que
	deseamos reconocer.
	\item Obtener el rostro de la webcam, procesarlo (recortarlo, alinearlo) para hacer el
	reconocimiento.
	\item Identificar a la persona aplicando un determinado algoritmo \cite{url04}.
\end{itemize}

\subsubsection{Sistemas embebidos}
Un sistema embebido (SE) o sistema empotrado lo vamos a definir como un
sistema electrónico diseñado específicamente para realizar unas determinadas
funciones, habitualmente formando parte de un sistema de mayor entidad. La
característica principal es que emplea para ello uno o varios procesadores digitales
(CPUs) en formato microprocesador, micro controlador o DSP lo que le permite aportar
‘inteligencia’ al sistema anfitrión al que ayuda a gobernar y del que forma parte. En el
diseño de un sistema embebido se suelen implicar ingenieros y técnicos especializados
tanto en el diseño electrónico hardware como el diseño del software. A su vez también se
requerirá la colaboración de los especialistas en el segmento de usuarios de tales
dispositivos, si hubiese lugar a ello \cite{digim2009}.
\newpage
\section{Aspectos metodológicos}
\subsection{Tipo de estudio}
Para llevar a cabo la investigación se utilizará un estudio DESCRIPTIVO, ya que
este nos provee el nivel de profundidad necesario para identificar elementos y
características que involucran la integración de blockchain a los sistemas de control de
acceso biométricos con reconocimiento facial, implementados bajo IoT, especificado, el
objetivo general de investigación. Este tipo de estudio nos permite también estudiar el
entorno en el que será implementado un sistema de control de acceso como este.
\subsection{Método de investigación}
Con el fin de demostrar la hipótesis planteada para esta investigación, se utilizará
la combinación de los métodos inducción – deducción ya que estos nos permiten a través
del conocimiento del problema, del análisis de un marco teórico, de la observación de
fenómenos particulares similares al que se desea abordar Y de la interacción con el
funcionamiento del sistema a implementar, obtener las herramientas necesarias para
diseñar la integración de blockchain a un sistema de control de acceso por reconocimiento
facial basado en IoT.

\subsection{Fuentes y técnicas para la recolección de datos}
A continuación se enumeran las fuentes y técnicas para la recolección de la
información definidas para el desarrollo del proyecto de acuerdo al planteamiento del
problema:
\subsubsection{Fuentes primarias}
\begin{itemize}
	\item Se realiza una consulta a un profesor de planta de la universidad experto
	en el tema de blockchain, quien es el candidato para ser director del
	presente proyecto de investigación
	\item Recolección de información sobre funcionamiento de sistemas biométricos
	actuales.
	\item Se parte de un proyecto de tesis de pregrado en el cual se hace uso de
	reconocimiento facial para el control de acceso a un carro basado en IoT,
	teniendo en cuenta sus limitaciones.
\end{itemize}
\subsubsection{Fuentes teóricas}
\begin{itemize}
	\item Documentación técnica sobre implementación de cadenas de bloques en
	python.
	\item Documentación técnica sobre implementación de reconocimiento facial
	con OpenCV
	\item Artículos científicos relacionados con la integración de IoT y blockchain.
	\item Fuentes de documentación, manuales y guías sobre proveedores de
	servicios IoT.
\end{itemize}
 \newpage
 \section{Tratamiento de la información}
 La información recolectada a lo largo de la investigación será presentada de forma
 escrita apoyándose en el uso de tablas, gráficas e imágenes. La información puede
 otorgar una profundización de términos posiblemente desconocidos y que hagan falta
 revisar o probar.
 \newpage
 \section{Alcances, limitaciones y resultados esperados}
 \subsection{Alcances}
 El alcance del proyecto será el diseño de la integración de blockchain a un sistema
 de control de acceso biométrico por reconocimiento facial basado en IoT. Así mismo se
 tienen en cuenta los siguientes aspectos: Se realizará un diseño y simulación de un
 sistema de control de acceso por reconocimiento facial, haciendo uso de un sistema
 embebido (RASPBERRY PI), una cámara y una librería que proporcionará el algoritmo
 de reconocimiento facial (OpenCV) en python, se implementará una cadena de bloques en python la cual almacenará la información de acceso de los usuarios que se autentiquen
 y se realizará un análisis de los resultados de la implementación realizada.
 
 \subsection{Limitaciones}
 La principal limitación radica en que aunque es un prototipo funcional, no se
 realizarán pruebas reales y la información utilizada es originada por ambientes locales
 
 \subsection{Resultados Esperados}
 Se espera que esta investigación demuestre la confiabilidad e integridad en
 cuanto a seguridad que puede otorgar blockchain a los datos que desean ser
 almacenados en un sistema de control de acceso biométrico por reconocimiento facial
 basado en IoT.
 
 \newpage
 \section{Tabla de contenidos del proyecto}
 \subsection{CAPÍTULO 1. CONTEXTUALIZACION DE LA INVESTIGACIÓN}
 \begin{itemize}
 	\item DESCRIPCIÓN DE LA INVESTIGACIÓN
 \end{itemize}
\subsection{CAPÍTULO 2. DESARROLLO DE LA INVESTIGACIÓN}
\begin{itemize}
	\item RECONOCIMIENTO BIOMETRICO POR MEDIO DE OPENCV Y RASPBERRY
	\item DISEÑO DE MODELO IOT PARA EL ALMECENAMIENTO DE LA
	INFORMACION DE CARACTERISTICAS EN BASE DE DATOS EN LA NUBE
	\item DISEÑO DEL BLOCKCHAIN
	\item DESARROLLO DEL SISTEMA
\end{itemize}
\subsection{CAPÍTULO 3. CIERRE DE LA INVESTIGACIÓN}
\begin{itemize}
	\item RESULTADOS Y DISCUSIÓN
	\item CONCLUSIONES
	\item PROSPECTIVA DEL TRABAJO DE GRADO
\end{itemize}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografia/articulos,bibliografia/libros}
